# 海因里希·康奈利·阿格里帕·冯·内特斯海姆 Agrippa von Nettesheim, Heinrich Cornelius (Vittoria Perrone Compagni)

_首次发表于 2017 年 2 月 15 日；实质性修订于 2021 年 3 月 18 日_

海因里希·康奈利·阿格里帕·冯·内特斯海姆（1486-1535）的知识传记为文艺复兴时期的文化危机提供了重要的证据。他遗产中最引人注目的是一部关于魔法和神秘艺术的综合论著《神秘哲学三书》（_De occulta philosophia libri tres_），于 1510 年撰写，然后在 1533 年进行了重写、大幅扩充，并最终出版；以及一部对人类理性的严格驳斥《论科学与艺术的不确定性、虚无和上帝之道的辱骂演说》（_De incertitudine et vanitate scientiarum et artium atque excellentia verbi Dei declamatio invectiva_），于 1530 年印刷。神秘文学和审讯手册无一不引用了阿格里帕，这位著名（或被诅咒的）_大法师_；怀疑论的参考书目给予他长久的声誉，但并非完全应得的声誉，称他是“宣称颠覆所有科学的人”（Naudé 1644: 44-45）。实际上，这两部作品以及阿格里帕的其他所有著作都是他对自己时代学习的社会意义进行更广泛的哲学、宗教和道德思考的明确时刻。阿格里帕向读者提出的“悖论”恰恰在于两个思辨关注点的同时存在，这些关注点分散在不同的文本中，尽管它们表面上不一致，但表达了一个复杂的文化和宗教项目。《论科学与艺术的虚无》扮演着_pars destruens_的认识论功能，确定了基督教社会普遍精神破坏的原因和历史责任，并引入了_pars construens_中包含的建议。《神秘哲学三书》在新柏拉图主义形而上学和赫密士神学的框架中恢复了“真正的魔法”，为人类提供了一种能够恢复人类认知和实践能力的奇迹般的知识。

为了理解阿格里帕思想之旅的内在连贯性，必须考虑他的整个作品。由于他特定的写作策略，这项任务变得更加困难，这种策略涉及在大量借用的材料和不规则的并置之下隐藏他真正的目的。这种思想和表达方式要求阿格里帕的读者将他的“分散意义”（_dispersa intentio_）拼凑在一起，并寻找故意隐藏在非系统性阐述中的理论信息。隐匿传播知识的文学技巧，是智慧传统的典型特征，对于大多数文艺复兴时期的知识分子来说越来越重要，他们“被迫通过将学问与预言相结合来创造自己的空间”（Celenza 2001: 128）。此外，阿格里帕通过收集古代和当代来源的广泛概念和引文来撰写他的文本，这些概念和引文被从原来的上下文中剥离出来，并在新的解释结构中重新组合。这种解构和重构他的文化模式的方式应该从阿格里帕的意识形态计划的角度来考虑。通过“重写”他的来源，他揭示了这些来源通常没有明说的假设和含义，并将在当代讨论中保持分离的论点和观点连接在一起，形成一个单一的连贯设计。通过这种方式，他为新文本增加了一个“政治”意义，这个意义在他的来源中纯粹的文化或宗教批评中并不存在。这种强调哲学的公民功能可以被视为阿格里帕作品中最具特色和“原创”的元素。

* [1. 传记](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#Biog)
* [2. ](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeOccuPhilEarlDraf)​\*[De occulta philosophia](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeOccuPhilEarlDraf)\*​[（早期草稿）](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeOccuPhilEarlDraf)
* [3. ](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeTripRatiCognDeum)​\*[De triplici ratione cognoscendi Deum](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeTripRatiCognDeum)\*
* [4. ](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeInceEtVaniScie)​\*[De incertitudine et vanitate scientiarum](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeInceEtVaniScie)\*
* [5. ](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeOccuPhilFinaDraf)​\*[De occulta philosophia](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeOccuPhilFinaDraf)\*​[（最终草稿）](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#DeOccuPhilFinaDraf)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#PrimSour)
* [选定研究](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#SeleStud)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/agrippa-nettesheim/#Rel)

***

## 1. 传记

海因里希·康奈利·阿格里帕·冯·内特斯海姆于 1486 年 9 月 14 日出生在科隆。他于 1499 年入读科隆大学，并于 1502 年毕业。他声称获得的医学学位被普罗斯特（1882: 67–74）否定，他还对他在教会法和民法（_in utroque iure_）方面的博士学位提出了严重的质疑。然而，诺尔特（1965: 10–11）提出，这些学位可能是在他生活中我们了解甚少的两个时期获得的：1502 年至 1507 年和 1511 年至 1518 年。阿格里帕与科隆的阿尔伯图斯·马格努斯学派接触，那里仍然是一个活跃的传统，并且他对自然哲学产生了兴趣，首次接触到了普林尼老人的《自然史》。科隆的城市诗人安德烈亚斯·坎特可能向他介绍了卢尔主义，后来，阿格里帕在科隆出版了一篇长篇评论，于 1531 年出版，评论了卢尔的《大艺术》。在他的青年学习期间，阿格里帕还与那些对古代智慧感兴趣的德国人文主义者建立了个人关系。他在巴黎待了一段时间，可能是一名学生。他与一些法国朋友组成了一个“sodalitium”，一种秘密团体或入会兄弟会，根据与阿格里帕往来的信件集，其中包括查尔斯·德·博韦尔（约 1479–1533）、辛福里安·尚皮埃（约 1471–1539）、杰尔曼·德·布里（约 1489–1538）、杰尔曼·德·加奈（d. 1520）、法国宫廷画家让·佩雷尔（约 1455–1530）和一位不知名的意大利朋友兰杜尔夫斯。1508 年至 1509 年，阿格里帕进行了一次神秘的西班牙之旅，似乎参与了一项军事任务。1509 年，他在勃艮第的多尔大学负责讲授约翰内斯·罗伊克林的《神奇之词》课程。这个学术任命得到了大学校长安托万·德·韦尔吉大主教的支持。在开幕演讲中，阿格里帕向神圣罗马帝国皇帝马克西米利安的女儿奥地利和勃艮第的玛格丽特公主致以敬意。他计划将演讲发展成一篇更全面的赞美女性的论文，并将其献给玛格丽特。因此，他开始起草，但可能没有完成他著名的《女性贵族和卓越性的演说》（_De nobilitate et praecellentia foeminei sexus declamatio_），该书直到 1529 年才出版。阿格里帕关于基督教卡巴拉的教学引起了大学和当地议会成员的极大兴趣，他加入了神学家的学院。不幸的是，并不是每个人对听起来像是试图在基督教学校传播“最犯罪、被谴责和被禁止的卡巴拉艺术”（_Expostulatio_，p. 494）的行为持有善意。佛朗西斯会修士让·卡蒂利内，在根特的低地国家法庭上，在玛格丽特的面前宣讲，将阿格里帕称为“犹太异端”（_ibidem_）。这一指控终结了阿格里帕在多尔的教学生涯，并破灭了他获得玛格丽特青睐的希望。回到德国后，1509 年至 1510 年冬天，阿格里帕前往维尔茨堡的圣雅各布修道院与斯波恩海姆修道院院长约翰内斯·特里特米乌斯会面。在几天的密集交流中，这位著名的修道院院长和他的年轻访客讨论了一个彼此感兴趣的话题：自然魔法及其在当代文化中的作用。这次会面对阿格里帕产生了重要影响。他迅速完成了一本关于魔法的简明手册，这本手册他已经在一段时间内一直在努力编写。《神秘哲学》（_De occulta philosophia_）的初稿是献给特里特米乌斯的，他在 1510 年 4 月 8 日之前不久收到了手稿，并对阿格里帕的承诺给予了高度赞扬。从阿格里帕的信件中可以看出，这本书在手稿中流传，但他继续收集材料以修订这个初稿。这个目标直到二十年后才实现。

在 1510 年前往伦敦执行一项政治和“非常机密的任务”（_occultissimum negotium_，_Defensio_，F. B6）期间，他可能受到了皇帝马克西米利安的命令，他结识了约翰·科莱特，并开始研究圣保罗的书信。阿格里帕写了《罗马书注释》（_Commentariola_），但后来在意大利丢失，直到 1523 年才找回，但我们对此一无所知。在伦敦期间，阿格里帕以辩论的方式回应了卡蒂利内特的指控，《关于他与约翰·卡蒂利内特的《神奇之词》书解释的辩论》（_Expostulatio super Expositione sua in librum De verbo mirifico cum Joanne Catilineti_），这只是他与当代学院神学家之间无数史诗般战斗的第一场。从 1511 年到 1518 年，阿格里帕在意大利为马克西米利安效力，但他的军事职责并没有妨碍他追求哲学兴趣。他在帕维亚大学分别于 1512 年和 1515 年讲授柏拉图的《饮宴篇》（_Symposium_）和赫密斯的《普曼德》（即《赫密斯文集》）。他可能相信他可以在那里实现他的学术抱负，但他的热切期望很快就被破灭了。在马里尼亚诺（1515 年 9 月 13 日至 14 日）瑞士和帝国军队的失败后，他被迫停止教学并离开帕维亚。然后，他寻求威廉九世·帕莱奥洛古斯，蒙费拉托侯爵的庇护，他迅速将两部小作品《论人类》（_De homine_）和《论认识上帝的三重途径》（_De triplici ratione cognoscendi Deum_）献给他，这些作品汇集了他已经整理或甚至为出版准备好的一些笔记和材料。这两部作品证明了阿格里帕与 16 世纪初意大利文化的接触的重要性。在意大利期间，他加入了一个朋友和通信者网络，使他能够深入了解新柏拉图主义和赫密斯文学，加深他对卡巴拉文本的了解，并扩大和更新他的文献信息。他曾在都灵讲授神学课程。

在接下来的几年里，阿格里帕在梅斯（1518 年-1520 年）担任城市演说家和辩护人（_advocatus_），在日内瓦（1521 年-1523 年）从事医学工作，最后在弗莱堡（直到 1524 年）担任城市医生。在这段时间里，他接触到了许多人文主义者，他们正在与当时流传的新宗教思想进行交流。因此，他作为“神秘哲学家”的声誉呈现出更复杂的方面。他于 1518 年写成的《原罪演讲》（_De originali peccato declamatio_）直到 1529 年才印刷出版，这让致力于研究亚当原罪的迪特里希·维克瓦尔主教和阿格里帕的朋友克劳德·迪厄多内感到困惑，因为他解释亚当的罪是指性行为。在梅斯，他参与了关于圣安妮的三重婚姻的辩论，对雅克·勒费夫尔·德埃塔普勒的批评流行传说表示激烈支持，该传说将三个丈夫和三个女儿归功于她。在科隆出版的《关于圣安妮的一夫一妻制和独生子产》（_De Beatissimae Annae monogamia ac unico puerperio_）中，他对三个保守派修士对勒费夫尔（和他自己）的异端指控作出了激烈回应。这次辩护激烈而强烈地讽刺：难怪勒费夫尔·德埃塔普勒对阿格里帕承诺成为他的盟友感到焦虑。与此同时，阿格里帕成功地为一名被指控为女巫的沃皮的女性辩护，使她免于火刑。由于这些勇敢的立场和他与宗教改革前的圈子的密切关系，阿格里帕在反对学院传统的整个运动中逐渐扮演着一个绝不次要的角色。他赢得了许多学者的尊重（其中一些后来加入了宗教改革），但同时也引起了宗教当局的特别关注。

1524 年春天，阿格里帕搬到里昂，担任法国国王母亲路易丝·德·萨伏依的医生。他试图通过将他的演说《论婚姻圣礼》（1526 年）以拉丁文和法文平行版本献给国王的妹妹玛格丽特·达朗松来赢得她的青睐。不幸的是，这是一个错误和可怕的失败。这位公主（最近刚刚丧偶）对于阿格里帕所提到的伊拉斯谟的“精神”已经持敌对态度，他提到这一点是为了声称再婚的合法性和好处。此外，教会当局能够认出一些伊拉斯谟被谴责的作品对阿格里帕对婚姻的积极态度产生了影响，以及将其与加入了宗教改革后逃往斯特拉斯堡的方济各会修士弗朗索瓦·朗贝尔的著作《论圣婚》联系起来。阿格里帕在法庭上的地位越来越糟。他的友谊，对人文主义改革者工作的同情，他越来越激进的论点——1526 年，他改写了一篇早期的演讲或信件《劝阻异教神学》，在其中批评了当代人对于赫尔墨斯神秘学的过度好奇和对基督教教育的漠视——引起了人们对他宗教正统性的怀疑。他与背叛法国王室，投靠皇帝的波旁公爵的通信，使他的政治忠诚受到质疑，人们怀疑他参与了一场阴谋。他拒绝为弗朗索瓦一世提供占星预测，并对路易丝的迷信发表了不慎的言论，这些言论被一位朋友传给了她，引发了她的公开敌意。阿格里帕被剥夺了养老金，并被禁止离开法国。在如此戏剧性的不幸中，他写下了《科学的不确定性和虚无》。这是对所有人类科学和艺术的尖锐评论，对他所处时代的道德和社会假设进行了激烈的抨击。阿格里帕对这部作品进行了后来的修订和扩充，直到 1530 年出版。

当他最终被允许离开法国时，阿格里帕接受了在安特卫普的低地国家总督玛格丽特·奥地利的宫廷担任档案馆长和帝国历史学家的职务。他最终致力于出版他的著作。1529 年，他的一系列短篇论文在安特卫普由迈克尔·希伦尼乌斯印刷，1530 年，安特卫普的另一家印刷商约翰内斯·格拉菲乌斯出版了《虚荣论》。1531 年，格拉菲乌斯还印刷了《隐秘哲学书》第一卷的扩展版本，献给科隆大主教选举人赫尔曼·冯·维德（1477-1552），以及第二卷和第三卷的目录。由于在安特卫普、科隆和巴黎的进一步版本，无论是《虚荣论》还是《隐秘哲学书》都广泛流传开来，阿格里帕再次陷入了与宗教当局的纠纷。卢汶神学家们在玛格丽特·奥地利本人的质询下，谴责《虚荣论》为丑闻、亵渎和异端邪说，巴黎索邦也对巴黎版本做出了同样的评判。麦克林的议会得知了卢汶教授们的判断，并要求阿格里帕回应他们的指控。他以两篇无畏的著作回应，逐点驳斥了他的《辩护》中的批评，并在他的《控诉》中反过来指责他的对手无知和恶意。这些事件显然结束了阿格里帕在玛格丽特宫廷的职业生涯，他再次寻求新的保护者。对于神秘科学感兴趣并对温和的宗教改革表示同情的赫尔曼·冯·维德提供了保护，并于 1532 年 6 月将他带入自己的家庭。最终，阿格里帕能够将《隐秘哲学书》的完整最终版本交给科隆的印刷商约翰内斯·索特，11 月份他已经开始排版。然而，圣诞节前不久，多明我会的审判官康拉德·科林将这本书定为异端和亵渎，使该市的参议院暂停了印刷。阿格里帕对科隆参议院的激情和有争议的呼吁没有成功解决僵局。相反，正是赫尔曼的有力干预使《隐秘哲学书》得以出版，尽管附带了包括批评魔法的《虚荣论》章节的附录。

我们对阿格里帕生命的最后几年一无所知，因为他的通信在 1533 年 7 月停止。他可能是《论科学的虚荣和基督教宗教的毁灭》的自卫者，这本书被虚构地归属于哥多沙尔库斯·蒙科迪乌斯，一个否则不为人所知的修道院僧侣，并且很可能在 1534 年由约翰内斯·索特印刷（Zambelli 1965: 220–23）。1534 年 2 月 22 日，阿格里帕从波恩向低地国家议会提交了一份法律备忘录（Zambelli 1965: 305–12）。根据他的学生约翰内斯·维尔（1515-1565）的说法，阿格里帕在 1535 年之前一直在波恩。然后他返回法国，在弗朗索瓦一世的命令下被捕。在获释后不久，他于 1535 年或最迟 1536 年在格勒诺布尔去世。

## 2. _De occulta philosophia_（早期草稿）

海因里希·康奈利·阿格里帕·冯·内特斯海姆将他作为魔法改革者的首次尝试献给了特里特米乌斯，他声称与人们共同渴望恢复一种“崇高而神圣的科学”，这种科学因为被剥离了其理论背景并以反自然的手段和意图进行实践而变得扭曲。腐败的文本和不足的批判和哲学意识使魔法成为了一个错综复杂的错误和模糊之物，被学者们所鄙视，教会所不信任，并被迷信的老巫婆们以轻率的不负责任的方式使用。相反，魔法在其原始和纯粹的形式中，是一种神圣的知识体系，提供了人类对创造的自然界（元素、天体和智性）的统治的可能性。

基本上，《神秘哲学》的第一稿是以调查为结构的，这在很大程度上归功于马尔西利奥·菲奇诺的《生活论》、乔万尼·皮科·德拉·米兰多拉的《演讲》（《人的尊严》）和约翰内斯·罗伊克林的《神奇的话语》。这些作者已经努力恢复魔法，从不同的角度和不同的目标区分真正的魔法和伪魔法、哲学和伪哲学、神圣和亵渎。阿格里帕的计划走了稍微不同的道路。对于乔万尼·皮科来说，魔法是“自然哲学最完美的成就”（《演讲》，第 226 页）。相反，对于阿格里帕来说，它是“最高贵哲学的最完美成就”（《完全最高贵哲学的完成》，I，2，第 86 页）。这个定义有重要的意义。与他的前辈不同，阿格里帕将魔法看作是一种综合性的知识，汇集了人类学习各个领域收集到的所有认知数据，并明确了它们对现实的作用潜力。因此，根据存在的三个不同层次，有三个不同的操作领域适用于魔法，从而可以区分出三种魔法形式：自然魔法、占星（和数秘）魔法，以及“宗教”或“仪式”魔法，即卡巴拉和神秘魔法。只要在改革后的魔法背景下正确实践，这三种形式都是真实而良好的。这种评估突显了阿格里帕已经远离了他的另一个来源。在《神奇的话语》中，约翰内斯·罗伊克林提出了一个类似的三分法，称之为“奇迹艺术”（_ars miraculorum_），但他也承认了每种“形式”的固有风险。基于物理学的魔法（自然魔法）无法检验，因此在其力量上受到限制。基于占星术的魔法常常是虚假和混乱的。就仪式魔法而言，依赖邪恶恶魔的“召唤术”显然是迷信的；试图与善良恶魔建立联系的神秘术，在理论上是可行的，但在实践中却复杂而危险。因此，罗伊克林更倾向于一种更可靠和有效的替代方案，即所谓的“独白艺术”（_ars soliloquia_），它基于对基督的圣名的使用。虽然与罗伊克林对这种奇术哲学的热情相同，阿格里帕的观点更广泛，还包括菲奇诺的占星魔法、皮科的自然魔法，以及新柏拉图主义和赫密士神秘魔法。他“恢复”的魔法的全包容性也使他能够恢复中世纪传统的遗产（尤其是阿尔伯图斯·马格努斯），甚至对民间信仰给予一些关注，并在新柏拉图主义的概念框架内为它们辩护。

在第一卷中，阿格里帕探索了元素世界，回顾了石头、植物、动物和人类个体的显性和隐性力量。自然魔法主要关注的隐性力量是通过因果关系的联系来解释的，通过星星将永恒的典范、理念与亚月球形式连接起来。在他的新柏拉图有生命力的宇宙中，万物彼此和谐相关。魔法活动主要在于吸引“世界之灵”（_spiritus mundi_）。它无处不在，将生命分配给一切，充当天堂灵魂和地球身体之间的中介，使本体层次的不同层次之间产生共鸣交流。

第二卷专门讲述了占星术，以著名的魔术师形象开篇，他是将亚月世界屈服于星辰之间的中间人。了解星体影响如何流向地球的法则，使魔术师能够积极地与自然合作，改变现象过程。为了描述吸引星体力量的占星图像，阿格里帕从菲奇诺在《天上之生活》中描述的技术细节中获取灵感，但他也回到了中世纪的传统中。

在第三卷中，阿格里帕将物质世界和天体世界交给了宗教的保护，宗教的任务是确保一种严格非迷信的魔法，免受恶魔欺骗。宗教为魔术师提供了道德改进的模式，使他能够实现完美哲学家、完美魔术师和完美的“祭司”（sacerdos）的赫尔墨斯理想。在描述通往赫尔墨斯神化的人类之路时，第三卷的初稿明确区分了信仰和科学。阿格里帕借鉴了罗伊克林的观点，定义了上帝通过信仰向人类心灵提供的启示与只有通过接受心灵的真知才能获得的理性之间的联系。理性在获得心灵的固有内容后，产生了一种由其神圣起源所合法化的科学，因此不容易受到怀疑和错误的攻击。这只是对阿格里帕思想中一个日益关键的主题的初步（且有些模糊）探讨。在当时，信仰的首要地位，如罗伊克林所表达的那样，主要作为强大可靠的实践基础。至于卡巴拉魔法，阿格里帕似乎淡化了罗伊克林对希伯来语的狂热，将上帝设立的神圣希伯来名字与古代神学和新柏拉图主义神秘学中的所谓“奇怪”或“外来的词语”（barbara verba）相提并论。

早期版本的《神秘哲学》在许多方面都是一次原创的尝试。然而，它并没有完全成功地将阿格里帕的不同和多样化的来源组织成一个连贯的结构，特别是关于第三卷，它在将魔法与学习的宗教基础联系起来方面起到了关键作用。不无道理的是，致书人特里泰米乌斯注意到了这些局限性，敦促他的学生“不要模仿公牛，而要效仿鸟类”（_Epistolae_，第 503-04 页）-也就是说，将他的思维转向作为所有魔法活动的先决条件的形而上学的统一。

## 3. _认识上帝的三重方式_

理解阿格里帕思想的内在连贯性的关键在于他对新柏拉图主义和赫密士文献的深入兴趣，这使他能够更全面地定义信仰和理性之间的关系。在普罗提诺（和费奇诺）的心理能力三分法（mens，ratio，idolum）理论中，心智（mens）代表最高功能，灵魂的头部（caput），存在于每个人身上的神圣火花；当上帝创造每个灵魂时，他将先天的思想灌输到这个至高部分中，心智直接在上帝中直觉地理解这些思想。理性（ratio）是心智与上帝不断交流的中间功能，与低层力量（idolum，即感官能力）连接到物质世界。理性作为意志的座位，可以自由地遵循灵魂的其他部分指示给它的两个对立方向之一。

这种更有结构的观点已经在 1516 年献给威廉·帕莱奥洛古斯的短篇著作《认识上帝的三重方式》（De triplici ratione cognoscendi Deum）中得到了充分发挥，但直到 1529 年才以阿格里帕稍作扩展后的版本出版。对于阿格里帕来说，术语 ratio 有许多含义。首先，它记录了神圣启示的“方式”。为了向人类显现自己，上帝写了三本书，通过这三种不同的宗教文化，人们能够认识他。古代哲学家通过阅读自然之书认识上帝；希伯来神学家通过阅读律法之书认识上帝，通过天使和先知；基督徒通过阅读福音之书，通过上帝的儿子成为人的方式，获得了对上帝的完全认识。其次，ratio 指的是每个人灵魂向上升到上帝的三个“步骤”（gradus）：感知、理性认识和灵性认识。最后，像经院哲学家一样，阿格里帕将 ratio 视为哲学学派进行神学研究并理解上帝本质的认识论标准。

阿格里帕将个体灵魂和哲学的历史投射到人类历史之前的时间：亚当的罪是他后代道德选择和智力选择的原型。亚当在相信夏娃胜过上帝的情况下，自愿放弃了真知。他假设自己能够获得使他与上帝平等的知识。同样，当我们的理性否认自己是被创造的，并自豪地宣称自己有自主权时，我们每个人都在重演亚当犯下的原罪。这破坏了它与上帝的和谐关系。一旦认知的等级被动摇，理性就努力在感官中寻找其内容，而感官是虚假和欺骗性的，并建立了一种既可疑又虚无的科学：没有基础，惰性，道德有害。原罪也在当代神学家的学校中重演，他们试图通过他们叛逆的理性来认识上帝。这是那些生活在“肉体领域”的人的科学（罗马书 8:9）-“上帝的哲学家”的科学（_theosophistae_）：愚蠢、傲慢、好争吵和不道德，无法将他们的观念转化为行动，也就是说，无法解决他们既是作者又是受害者的危机。当代文化作为这种叛逆理性（归根结底是亚里士多德和学院派的理性）的产物，注定只能描述现实的结构，而无法深入其中。

阿格里帕并没有宣扬任何形式的反智主义，但他将柏拉图（广义上）的三分灵魂模型应用于基督教的知识方式。根据这个模式，如果理性尊重其对心灵的从属地位，也就是对上帝直接植入灵魂的信息的尊重，那么它就能够在创造的计划中履行其被赋予的角色，即通过自然之书认识上帝。另一方面，由于自然之书是由上帝之手书写的，所以暗示了世界的根本善良；也暗示了人类有能力阅读这些页面，并且确实有义务这样做。因此，当理性解读这束传达性符号时，它是完全有能力和合法的。然而，自然之书是上帝帮助我们回归起源的一种方式。因此，阅读应该更多地将目光集中在书的作者而不是其内容上：对物理现实的认识只是通过感性对象追溯爱的宇宙过程的一种方式，这种爱以永恒的善为中心，是一切存在的“开始、中间和结局”。人类的伟大纯粹在于其通过思考上帝的作品，即见证他们的创造者的创造的象征，来把握上帝。此外，当理性“沉默”灵魂的感性部分并将其转向其最高功能时，它意识到上帝对心灵的持续照明。在那一刻，理性通过一种超越纯粹理性的直觉行为来把握本质，因为它是“本质与上帝的接触”。这不是一种神秘的经历。这是一种智力经历，建立在一些直观的哲学确信上，而启示证明了这些确信是真实的。信仰（_fides_）并不提供新的内容，而是揭示了理性现有内容的深层意义，这种内容与心灵和谐运作。然而，一个真正的基督教哲学家不能满足于获得个体知识。爱邻舍的诫命要求我们成为“瞎子的领袖”（马太福音 15:14），成为“愚昧者的纠正者”和“幼稚者的教师”（罗马书 2:20）。当代的“坏牧者”（正如《三重理性》唯一保存的手稿所称的“撒旦学派”的学生）忽视了他们的精神责任。因此，“新”的基督教哲学家必须成为神学家，向基督的兄弟们传授通向普遍救赎的道路。此外，他还必须关心从他的知识中获得的社会利益。阿格里帕稍微但显著地修改了赫密士的《阿斯克勒庇俄斯》最著名的句子：“人类，阿斯克勒庇俄斯，是一个伟大的奇迹！”他改为：“一个基督徒是一个伟大的奇迹！”（_Magnum miraculum est homo Christianus!_ ，第 146 页）。

阿格里帕从保罗·里修斯的《导论》中借用的原罪寓言解释在两年后的《原罪论》中再次出现，该书于 1518 年撰写，但于 1529 年出版。亚当是信仰，是理性的基础。生命之树，也就是知道和思考上帝的特权，是为他保留的。夏娃是理性，她被允许与蛇，也就是与物质和感官有关的事物建立关系。与亚当不同，她没有被禁止吃生命之树的果实，也就是了解物质世界。我们的祖先对原罪负有同等责任，但方式不同：夏娃/理性，因为她对感官寄予信任和希望，并用她的论证削弱了信仰的坚定性；亚当/信仰，因为他为了迁就他的女人，背离了上帝，转向感官世界，完全依赖理性从感官中得出的结论。阿格里帕并没有普遍批评理性的潜力，而是强调了信仰和理性之间的等级关系。我们不被允许辩论“关于神圣事物”的问题，在这方面我们只能有信仰和希望。相反，我们可以推测关于创造的事物，但不能对它们抱有信仰和希望。

这个寓言也在他对女性的著名颂词《论女性的高贵和卓越》中被引用，阿格里帕希望通过这个著作来讨好玛格丽特·奥地利。在他从这个文学体裁丰富的库中精心收集的所有主题中，他还提出了一个更具哲学性的论证，支持女性，并分析了夏娃在原罪中的角色。亚当引入了精神上的死亡到世界中，因为夏娃没有被禁止吃生命之树的果实：因此，她没有违背上帝的命令而有罪。阿格里帕并没有声称夏娃完全没有罪。更加谦虚地说，他认为她的罪不涉及违背上帝的命令；然而，她犯了罪，因为她允许蛇引诱她，并成为亚当犯罪的机会。她被欺骗并迷失了方向，但并非“无意识地”（Van der Poel 1997: 210），而是“无知地”。我们应该如何理解“无知地”？阿格里帕不可能认真地将夏娃的无知视为她精神进步的缺陷（正如奥古斯丁在他的《创世纪的字面意义》中所做的），或者作为她精神能力的弱点（正如伊索塔·诺加罗拉在她的《亚当和夏娃对话》中所做的）。在论文的开头，阿格里帕回顾了人类的创造（创世纪 1:26-7），强调亚当和夏娃都是按照上帝的形象和样式创造的：作为理性的灵魂，两者共享相同的心理能力、相同的目的论和相同的道德自由。这种看似不一致之处可以通过将圣经的始祖解释为新柏拉图主义心理学的“形象”来解决。理性的“无知上帝”不是被动的“不知道”（无论如何，这是不可想象的，因为上帝并没有隐藏在深不可测的超越中，而是在自然界中“无处不在”，尤其是在人类内部）。相反，理性的“无知上帝”是一种主动的“忽视”，一种远离上帝的意愿和以自我为目的的骄傲。

## 4. _关于科学的不确定性和虚无_

无法确定阿格里帕在 1526 年 9 月向他的朋友让·沙佩兰宣布的那篇演说文（_declamatio invectiva_）在那个时候是否真的完成。然而，我们知道，当约翰内斯·格拉菲厄斯在 1530 年出版时，至少有一些部分已经被扩展和重写，这是阿格里帕的习惯（Nauert 1965: 108, n. 11; Zambelli 1992: 81, n. 40）。这部作品多次重印，并被翻译成德语（1534 年）、意大利语（1543 年）、英语（1569 年）、法语（1582 年）和荷兰语（1651 年）。

理查德·波普金强调，阿格里帕的演说并不包含人们对怀疑论辩论所期望的“严肃的认识论分析”，并暗示应将其视为反智主义和圣经原教旨主义的表达（波普金 2003 年：29）。然而，这种解读并未解决关键问题：这种反智主义或圣经原教旨主义很难与阿格里帕对那些早已被“上帝的话语”所摧毁的科学的长期兴趣相一致。不可否认的是，在《虚荣论》中，道德角度占据了认识论批判的主导地位。这是因为阿格里帕还关注了行业、职业、消遣和社会类型，这些都不容易进行认识论分析。此外，在讨论一门科学时，他主要关注的是它的应用方式以及对社会的具体影响，而不是调查其方法和对象。一些学者认为，《虚荣论》是阿格里帕深刻的个人危机（心理、宗教或文化）的结果，这导致他对神秘学说体系和自己的知识选择进行了激烈的批评。毫无疑问，在 1526 年至 1530 年间的生活环境影响了他正在准备的作品的语调，强调了其严厉性并激发了其中一些具有争论性和大胆的页面。然而，阿格里帕不可能突然间仅仅因为对在路易丝·德·萨伏依的宫廷受到的待遇感到愤慨而放弃他的哲学信念（Weeks 1993 年：120-24）。同样，智力动荡的假设（Keefer 1988 年：614-53；Zambelli 2000 年：41）仅仅是一种推测。阿格里帕被认为不相信科学（尤其是占星术和魔法），这与他继续研究《隐秘哲学》和他关于魔法传统改革的计划形成了对比，后者基于一种新的科学视野。重要的是要认识到，在他对知识基础进行激烈攻击背后有着严肃的动机。鲍文（1972 年：249-56）和科尔科夫斯基（1976 年：594-607）将《虚荣论》简化为时髦文学流派中的悖论的简单修辞练习，正确地勾勒出了作品的形式特点；然而，他们没有充分考虑其哲学意图，并将其颠覆性的含义转化为相当无害的东西。《虚荣论》提出了一个更广泛、更复杂和更激进的改革项目，比其模型——伊拉斯谟的《愚蠢颂》（_Laus stultitiae_）更为激进。

阿格里帕的目标是对主导他所处时代的哲学和神学学派的状况、方法和从业者进行评判。他的判决无疑非常严厉。他认为当代文化陷入了无用的诡辩之中，已经无法履行其教育基督徒和促进他们精神福祉的任务。社会结构已经被腐败、政治和宗教斗争以及异端和迷信所撕裂。然而，他并不仅仅意图使《虚荣论》成为一种破坏性的作品。他的目标也是提出一种文化替代方案，勾勒出一种不同的哲学方法，能够培养一支新的知识精英，他们将认真关注人类社群的道德和宗教进步。

当然，_declamatio_最引人注目的方面是它的批判立场。全面的辩论游行强调，人类的“发明”（_inventiones_）——包括语法和舞蹈、神学和狩猎、伦理学和骰子游戏——只不过是意见，缺乏连贯性和稳定性，并且对支持信徒的精神健康造成了无法弥补的伤害。每个科学分支的从业者之间的分歧证明了自然理性的内在弱点，它通过猜测进行推理，容易被驳斥。理性设计和实施的一切，仅依靠自身的力量，都是错误的、无用的和有害的：“科学的结构是如此危险和不稳定，以至于不知道任何事情比拥有知识更安全”（1，第 5 页）。最幸福的生活是无知的生活。

哲学家们对不和谐观点的通常编纂部分是由古代怀疑论者的文本部分塑造的；但在很大程度上，阿格里帕使用了更近期的来源：费奇诺、罗伊克林和弗朗切斯科·乔治奥·威尼托。没有引用詹弗朗西斯科·皮科的《异教教义的虚荣检验》（Gianfrancesco Pico's _Examen vanitatis doctrinae gentium_），这是对塞克斯图斯·恩皮里科斯（Sextus Empiricus）著作的首次详细阅读（Schmitt 1967: 237–42）。这个重要的遗漏表明，阿格里帕并不同意詹弗朗西斯科表达的怀疑主义信仰。实际上，《论虚荣》并没有质疑人类认识原因的能力。相反，它质疑了亚里士多德认识论解释事物本质的能力。在第 7 章中，阿格里帕指出，基于感觉知觉的知识无法保证确定和真实的体验，因为感觉是靠不住的；它也无法揭示现象的原因和属性，或者了解仅仅是可理解的事物，因为这超出了感觉的理解范围。然而，并非所有人类知识都受到质疑。相反，阿格里帕通过证明基于感觉的知识论无法产生科学，打算引入另一种认识论，他认为这是真知识的基础。因此，在第 52 章“论灵魂”中，他甚至没有维持怀疑主义的幌子。“恶魔亚里士多德”（_daemoniacus Aristoteles_）使灵魂依赖于身体的本质，将其定义为“具有器官的自然体的第一完美，潜在具有生命”（亚里士多德，《论灵魂》II.1）。“神圣的柏拉图”（_divinus ille Plato_）与那些将灵魂定义为神圣物质的哲学家（琐罗亚斯德、赫尔墨斯和俄耳甫斯）站在一起：灵魂是“无形造物者的产物”，完全依赖于其效能原因的力量，而不依赖于物质的内脏（52，第 109-10 页）。阿格里帕指出了亚里士多德和柏拉图在这个问题上的分歧，不是为了引导读者产生怀疑主义的“保留判断”（_epoché_）。相反，他有意对比了两种不同的理性模式，明确权衡它们的价值。至少在这个问题上，“古代神学”（_prisca theologia_）和柏拉图学派被发现与真理的标准，即圣经，一致。

《论虚荣》的真正意图必须从文本深处提取出来，隐藏在更具争议和挑衅性的陈述之下。科学本身“并不能为我们带来任何超越人类能力的神圣幸福，除非也许是那条蛇向我们的祖先承诺的幸福”；但在本质上，“每一门科学都是好的和坏的”，并且值得“从其拥有者的正直中获得的任何赞美”（1，第 21 页）。阿格里帕在这里借用了亚里士多德关于科学道德中立性的原则：知识者的精神态度，他的“正直”（_probitas_），构成了学科的道德准则，并确保了良好或恶劣的使用。从文化的角度来看，怀疑主义的破坏性行动终结了学派之间的讨论，通过消除其中一个争论者，也就是那些教义建立在感官经验基础上的哲学家。然而，从教育的角度来看，怀疑主义只不过是一种初步的训练。关于感官表象的系统辩论和对物质世界表象的保留判断使灵魂摆脱了错误的观念，证明了经验主义的不足，并将对真理的追求引向了可理解的方向。

净化导致了一种新的精神态度，使哲学家能够踏上真知之路。事实上，只有通过向内部，即心灵，转向，才能抓住真理，上帝在创造灵魂时植入了先天的思想。阿格里帕对新柏拉图主义的知识理论的接受在《论虚荣》的最后结尾中得到了积极表达，他在那里邀请读者放弃辩士的学派，以重新意识到每个灵魂都有原始权利的认知遗产。阿格里帕提到学院派和圣经，以支持人类拥有先天的知识领域的观点，这需要通过适当的教育计划（_paideia_）来恢复。回归原始完美是一种“启蒙”——不是神秘的启蒙，而是智性的启蒙：自我认知的回忆和重新拥有。最终，启蒙是对自我作为“心灵”（_mens_）或“理性”（_intellectus_）的认知。

在这个意义上，阿格里帕将信仰定义为“理性的基础”（_fundamentum rationis_），即人类知识的标准、保证和坚实基础。启示无疑是真理的绝对和完整表达；但它源自与心灵内容相同的源头，而理性的活动依赖于此。由于上帝是真理的唯一源头，信仰的传统与哲学思考是一致的，后者在启示中找到了自己的合理性。通过神圣的意愿，理性及其更高层次的“灵性智慧”能够建立起一种连续性的关系。因此，如果理性科学及其所有实际应用在神学框架内发展，它们就能获得真实性和合法性。这并不意味着理性必须直接从圣经中获取内容。相反，它意味着通过理性的运用获得的科学内容在不违背神圣设计、不妨碍基督徒的灵性进步以及对人类和世界的福祉有所贡献时是“真实的”。当然，建筑师不会在圣经中寻找如何建造建筑的技术指导。相反，他和委托他的人需要在其中寻找这门学科的“方式”（_modus_）和“目的”（_finis_）的指示。如果人类没有通过过度使用它“仅仅为了展示财富”并毫不顾忌地破坏自然环境，建筑将成为一门“非常必要和美丽”的艺术和科学，并能为社会的福祉做出巨大贡献。

在《虚荣论》中，阿格里帕并没有将信仰与科学或圣经与人类著作对立起来。相反，他将亚里士多德哲学、世俗科学和不信仰的根源与“柏拉图式”哲学、基督教“以神之言为科学”的模式对立起来。通过这个表达，阿格里帕指的是一种宗教导向的科学：一种可以自由运动在“上帝的可见表现”（_visibilia Dei_）领域中，以认识他的“不可见本质”（_invisibilia_）并追溯一切事物的起源和来源。他这样做是意识到信仰和理性之间的和谐，而这种和谐被斯科拉哲学的亚里士多德主义所否认，给世界带来了“琐碎的推理”（_ratiunculae_）、诡辩和关于上帝的无关紧要的问题的瘟疫。总之，有一条通向知识的“神圣之路”，柏拉图和古代神学家以上帝为基础并涉及上帝。还有一条“恶魔之路”，亚里士多德仅仅以人类的能力为基础并涉及较低层次的事物：它是恶魔的，因为它继续并延续了亚当的罪恶，受撒旦及其骄傲的野心所激发，试图在善恶知识上与造物主平起平坐。

阿格里帕对不同形式的理性进行区分，根据它们的基础和最终观点的不同进行不同的评价，这使我们能够将他的“辱骂演说”视为不属于真正和适当的怀疑主义、普遍反智主义或严格信仰主义的职业。相反，它可以与费奇诺、罗伊克林和乔治奥的反亚里士多德主义和反学院批评相一致。阿格里帕并没有提出像塞克斯图斯·恩皮里克斯所倡导的“既不是这个也不是那个”的无差别冷漠中放弃上帝的建议。在他看来，怀疑主义构成了一种教育的锻炼，有助于指引通向真理的途径。在最后的插曲“赞美驴子”中，阿格里帕似乎邀请读者放下人类科学的包袱，回归到“赤裸和简单的驴子”，从而重新能够背负起神圣智慧的奥秘，就像那匹把耶稣带入耶路撒冷的驴子一样。这种讽刺性的劝告是具有争论性的：那些必须被变成驴子的人是“科学中的高贵医生”，他们宣称拥有纯粹的人类（或者更确切地说，是恶魔的）科学。对于学院神学家来说，“无知即是最幸福的生活”（nihil scire foelicissima vita）是有效的，因为“没有什么比充满亵渎的科学更致命”（1，第 4 页）。哲学应该是一种宗教进步，或者更确切地说，是一种回归到存在之源的进程。

## 5.《隐秘哲学》（最终草稿）

在《虚荣论》中，阿格里帕并没有明确否认他对神秘科学的热情（Keefer 1988: 618）；他只是承认在他年少时对魔法的研究中可能存在一些问题，因为他当时的好奇心。事实上，魔法的复兴仍然是他智力旅程的核心特征。在 1530 年至 1533 年期间，就在他与神学家和保守派的激烈斗争中，他正在准备出版《隐秘哲学》，将他最后对稳定财务支持的希望寄托在同一项工作上，这项工作也是他二十年前追求名利的渴望所致。尽管在此期间他对宗教问题的关注加深了，但他并没有认为自己参与神学辩论与对重建魔法的持续兴趣之间存在冲突。在他看来，它们是一个单一项目的两个一致方面，正如他在《认识上帝的三重方法》中已经指出的那样。在那里，阿格里帕明确表示，以上帝启示的坚实确信为基础改革文化也意味着恢复人类的原始完美和奇术能力，这是亚当在犯罪之前所拥有的权利。

将阿格里帕于 1510 年致送给特里特米乌斯的奉献副本（Würzburg 手稿，M.ch.q.50）与印刷的最终版本（科隆，1533 年）进行比较，可以看出第一稿经过了仔细和彻底的修订和扩充。这本书的长度翻了一番，并加入了新的思想和参考资料。在更新文本时，阿格里帕主要借鉴了与他起初版本中已经使用的来源一致的作品。在 1510 年至 1533 年期间，他研究了一些他之前不知道或忽视的文本（费奇诺对柏拉图和普罗提诺斯的评论；乔瓦尼·皮科的《结论》、《七重》和《反对占星术的争论》；洛多维科·拉扎雷利的《赫尔墨斯之杯》；以及吉安弗朗切斯科·皮科的《关于事物预知》），或者是在此期间出版的（一些伊拉斯谟的著作；保罗·里修斯对希伯来文献的评论；罗伊克林的《卡巴拉艺术》；以及弗朗切斯科·乔尔乔的《世界和谐论》）。阿格里帕广泛探索书籍使他能够重新调整他年轻时的项目，为他恢复古代魔法的宗教、认知和实践范围提供了最终的理由。这种“改革魔法”（_magia reformata_）不仅能够保证魔术师对自然的掌控和吸引星体和天使的力量，还能确保他的升华到第一原理。

修订版的《神秘哲学》提供了这一重大的质的转变的广泛证据。原始的三分结构被赋予了一个新的形而上学结构，强调了宇宙作为神圣显现的观念。在乔治奥的《宇宙和谐论》的影响下，阿格里帕能够采用一种全新的自然魔法方法。现在，第一卷明确地将物质世界视为神圣的容器，并将神秘的力量作为连接地球形态与第一原因之间的生活纽带的例子。通过更高级的中介（星体和精神本质）的链条。通过将不纯的变回纯净，将多样性变回简单性，可以保证“科学和实践的完美”。在关于元素属性的重要补充（第 3-6 章）中，威廉·纽曼（1982）认出了对元素土的炼金还原为第一物质纯度的描述。有三个元素序列，对应于三个存在层次：纯元素，未混合和不可腐败的；复合元素，多样化，多样化和不纯净，但可以化简为“纯粹简单”（_pura simplicitas_）；最后，分解元素，可以相互转化。地球赋予其他元素固体性，与它们混合但不改变它们，因为它不断地被由_spiritus_传递的力量所激发，所以地球是“一切的基础和母亲”，因为它包含了所有创造的种子力量。因此，经历了净化和简化过程后，它成为“恢复和保护我们的最纯净的疗法”。元素的普遍简化过程可以通过将地球还原为第一物质的纯度来进行。纽曼解释了这个过程的性质，参考了第二卷第 4 章中关于数字一的力量。在这里，阿格里帕追溯了存在的各个层次中的统一存在：原型世界中的上帝，智性世界中的_anima mundi_，天堂世界中的太阳，人类中的心脏，地狱中的路西法。在元素世界中，数字一是炼金术士的石头，“体现了一切奇迹”，没有它，“炼金术和自然魔法都无法达到完美的目标”。正如纽曼指出的，阿格里帕的来源是一封特里特米乌斯写的信，其中对赫尔墨斯文本《翡翠板》（_Tabula Smaragdina_）进行了宇宙学解释，将炼金术的_opus_认定为通往最高统一的普遍“道路”（_Epistolae_，第 471-73 页）。

第二卷引入了大量的“技术”参考资料，部分受到了特里特米乌斯所拥有的魔法手稿的影响，这些手稿在 1520 年归阿格里帕所有。然而，这种更新在很大程度上依赖于与通信者之间的文本和思想交流。尽管在《虚荣论》中对占卜艺术进行了激烈的攻击，但他在这里提供了更全面的占星术处理。毕竟，魔法（尽管“改革”）不能离开占星术。只有通过从星体发出的光线所传递的天上品质才能解释神秘的力量。每个人的星盘决定了他或她的特定能力。甚至“吸引或排斥”（_amicitia vel lis_）的关系在地下世界的物体之间与天体之间的关系相对应。阿格里帕坚持强调将魔法与占星术联系起来，将后者定义为“所有秘密所需的关键”。在承认占星术起关键作用的同时，阿格里帕似乎与他在《虚荣论》中对这门科学的严厉评判相矛盾：虚假的推测，由迷信、无知和虚伪的追随者实践。然而，这种矛盾只是表面上的。与任何其他人类科学一样，占星术既有好的一面也有坏的一面。在那些将推测当作不可错误的事实来宣传的人手中，它是坏的，因此否认了人的自由和神的恩典设计。在基督教魔术师手中，它是好的，他用它来揭示上帝无处不在，并造福于自己的同类。在阿格里帕在《神秘哲学》中的目的背景下，好的（即非决定论的）占星术仍然是重建真正的基督教魔法的关键。

第三卷受到阿格里帕精心改编的论文的最大影响。通过与拉丁犹太教的文本接触（包括从希伯来文献翻译而来的作品以及基督教追随者的著作），阿格里帕能够插入许多新的章节：关于十个围绕无限的属性或发出物的_Sephiroth_；关于上帝的十个名字；以及关于天使和恶魔的章节。他对希伯来传统的（间接）开放激发了对一些重要问题的更成熟的看法。特别是，人类被创造为“上帝的形象”的主题成为了对人类作为“小世界”（_microcosmus_）的更详细的描述。将源自他自己未完成的_Dialogus de homine_（关于人类的对话）的原始核心与来自_Zohar_教义的选定段落并置，_Zohar_是最重要的犹太教教义作品（通过乔治奥的_De harmonia mundi_），阿格里帕能够进一步阐述他珍视的人类灵魂三部分的教义。由于灵魂的三个部分（希伯来语中的_neshama_、_ruah_和_nephesch_）有不同的起源和性质，它们也有不同的命运。在身体死亡后，感性灵魂（_nephesch_，_idolum_）立即消散。作为上帝的气息，理智（_neshama_）不受罪恶的影响，立即返回其所属之处，与其起源重新融合。相比之下，理性（_ruah_）必须就其在生活中所做的选择接受审判：如果它遵循了理智的道路，它将参与到神圣的幸福愿景中；如果它使自己成为感性灵魂的奴隶，它将被诅咒并降为邪恶恶魔的地位。这样，人类作为按照上帝形象创造的主题就具有了更明确的末世意义。在阿格里帕看来，保罗的“你们是上帝的殿”（哥林多前书 3:16）意味着要认识到上帝在每个人身上的存在-即理智，这是符合人类作为按照上帝形象创造的特权的“小世界”的独特尊严的特征。内在性成为了智慧和宗教生活的基础。魔术师的文化背景必须广泛，但他对完美的要求必须建立在他的自我意识上。

获得智慧的道路需要道德和智力的训练（_dignificatio_）。首先，需要“自然”完美（_dignitas_），即由有利的星象图所赋予的完美的身体和心理状态（与耶稣基督相同）。这里可以看出阿格里帕对阿维森纳的“完美人类”（_homo perfectus_）教义的认同。然而，根据阿格里帕的观点，那些没有在这个有利星座下出生的人可以用“人工”的方式替代他们所缺乏的自然_dignitas_，使用选定的食物、自然疗法和适当的生活方式。第二个要求是“功德”（_dignitas meritoria_），即克服肉体的激情和感性印象，恢复知识，并掌握一切：当理性屈服于理智时，人的灵魂成为“站立而不倒”的灵魂（_anima stans et non cadens_），能够通过上帝的力量进行奇迹的表现（_in virtute Dei_）。第三个要求是“虔诚”（_ars religiosa_），即不断虔诚地实践神圣仪式，这些仪式是上帝在我们身上所作的转化的隐喻和可感知的迹象。这并不意味着要求进行入会仪式以获得对神秘和超理性的了解。阿格里帕对精神净化的呼吁恰恰是因为他的书向所有人揭示了魔术的“秘密”。然而，只有一个“完全虔诚和真正宗教”的人才能合法地进行“真正的”和“纯粹的”魔术。这就是为什么精神重生（因此也是魔术）并不适用于每个人的原因：在大多数人类中，每个人天生具有的神圣火花完全处于不活跃状态，他们的理性被感官的冲动所压倒。

阿格里帕的整个作品可以被视为对人类的不间断思考：人类存在的意义，它获得永恒幸福的可能性，以及在地球上获得幸福的可能性。从这个角度来看，阿格里帕可以被认为是一个“人文神学家”（Van der Poel 1997）。然而，他提出了对神学概念的彻底修订。它不应该是一门“附属”或更高级的“科学”，放置在漫长而复杂的培训的最后，就像中世纪的学院派所做的那样。相反，神学必须是一种引导性的、或者说入门级的知识，因为它的任务是引导基督徒在道德上的提升，以及在世俗的幸福中。阿格里帕的神学，不仅仅是对上帝的哲学论述，更是对人类的认真思考，旨在引导人类自我意识，并使其完全意识到自己的起源和最终目标。最终，阿格里帕可能更好地被定义为一个“公民神学家”。他作品的具体意图、文学体裁以及创作背景都非常不同，这在一定程度上可以解释它们之间的某些不一致之处。然而，尽管阿格里帕这样一个冲动、好争论、往往鲁莽的个性呈现出明显的矛盾和模糊，他总是根据人类知识（包括魔法）对人与上帝之间的关系的认识来评估它。通往真理的道路不在于不同思想流派之间的分歧或哲学上的区别，而在于自我认知和自我意识。

## Bibliography

### Primary Sources

#### Works by Agrippa

* _Opera_, 2 volumes, Lyon, per Beringos fratres, \[n.d.]. \[The imprint of this edition is false, since the Bering firm had ceased publishing several decades before. Zambelli (1972: 149–50) suggested attributing it to the publisher Tommaso Guarino of Basel in 1580]. Repr. Hildesheim-New York: Olms, 1970.
* _Apologia adversus calumnias propter declamationem De vanitate scientiarum et excellentia verbi Dei, sibi per aliquos Lovanienses theologos intentatas. Querela super calunnia ob eandem Declamationem per aliquos sceleratissimos sycophantas apud Caesaream maiestatem nefarie ac proditorie illata_, \[n.p.], 1533.
* _De arte chemica (On Alchemy)_, edited by Sylvain Matton, with an Seventeenth-Century English Translation, Paris and Milan: S.É.H.A and Arché, 2014.
* _De beatissimae Annae monogamia, ac unico puerperio propositiones abbreviatae et articulatae iuxta disceptationem Iacobi Fabri Stapulensis in libro De tribus et una … Defensio propositionum praenarratarum contra quendam Dominicastrum earundem impugnatorem … Quaedam epistolae super eadem materia atque super lite contra eiusdem ordinis haereticorum magistro habita_, \[n.p.], 1534.
* _De incertitudine et vanitate scientiarum et artium atque de excellentia verbi Dei declamatio invectiva,_ \[Antwerp, 1530], in _Opera_, II, pp. 1–314.
* _De nobilitate et praecellentia foeminei sexus_, edited by Roland Antonioli and Charles Béné, translated by Odette Sauvage, Geneva: Droz, 1990.
* _De occulta philosophia libri tres_, \[n.p. (Cologne)], 1533. Photomechanic reprint, edited by Karl Anton Nowotny, Graz: Akademish Druck- und Verlagsanstalt, 1967.
* _De occulta philosophia libri tres_, edited by Vittoria Perrone Compagni, Leiden and Cologne: Brill, 1992.
* _De originali peccato declamatio_, in Opera, II, pp. 550–65.
* _De sacramento matrimonii_, in Opera, II, pp. 536–49.
* _De triplici ratione cognoscendi Deum_, edited and translated by Vittoria Perrone Compagni, _Ermetismo e cristianesimo in Agrippa. Il “De triplici ratione cognoscendi Deum”_, Florence: Polistampa, 2005.
* _Dehortatio gentilis theologiae_, in Opera, II, pp. 482–91.
* _Dialogus de homine_, edited by Paola Zambelli, _Rinascimento_, II s., 5 (1965), App. I, pp. 295–304.
* _Dialogus de vanitate scientiarum et ruina christianae relligionis_, edited by Paola Zambelli, Rinascimento, II s., 5 (1965), pp. 249–94.
* _Expostulatio super Expositione sua in librum De verbo mirifico cum Ioanne Catilineti_, in Opera, II, pp. 492–98.
* _In artem brevem Raymundi Lullii commentaria_, in Opera, II, pp. 315–451.

#### Other Primary Sources

* Aristotle, _De anima_, in Barnes, Jonathan (ed.), _The Complete Works of Aristotle_, I, Princeton: Princenton University Press, 1984.
* Augustine, Aurelius, _The Literal Meaning of Genesis_, translated by John H. Taylor, New York: Newman, 1982.
* Erasmus, _Praise of Folly_, in Grant, John N (ed.), _Collected Works_, 27, Toronto: University of Toronto Press, 1986.
* _Tabula smaragdina_, edited in Julius Ruska, _Tabula smaragdina. Ein Beitrag zur Geschichte der Hermetischen Literatur_, Heidelberg: Winter, 1926.
* Ficino, Marsilio, _Three Books of Life_, edited and and translated by Carol V. Kaske and John R. Clark, Binghamton: Medieval and Renaissance Texts and Studies, 1989.
* Hermes Trismegistus, _Hermetica. The Greek Corpus Hermeticum and the Latin Asclepius_, translated by Brian P. Copenhaver, Cambridge: Cambridge University Press, 1992.
* Giorgio Veneto, Francesco, _De harmonia mundi_, Venice: Bernardinus de Vitalibus, 1525.
* Lambert, François, _De sacro coniugio commentarius_, Nuremberg: Petrius, 1525.
* Lazzarelli, Lodovico, _Crater Hermetis_, edited in Claudio Moreschini, _Storia dell’ermetismo cristiano_, Brescia: Morcelliana, 2000, pp. 303–39.
* Nogarola, Isotta, _Dialogue on Equal or Inequal Sin of Adam and Eve_, in _Complete Writings_, edited and translated by Margaret L. King and Diana Robin, Chicago and London: Chicago University Press, 2003, pp. 145–58.
* Pico della Mirandola, Gianfrancesco, _De rerum praenotione_, Strasbourg: Ioannes Knoblochus, 1506.
* –––, _Examen vanitatis doctrinae gentium ac veritatis christianae disciplinae_, s.l.: Ioannes Maciochium, 1520.
* Pico della Mirandola, Giovanni, _Conclusiones_, edited and translated by Stephen A. Farmer, _Syncretism in the West: Pico’s 900 Theses (1486)_, Tempe: Medieval and Renaissance Texts and Studies, 1998.
* –––, _Disputationes adversus astrologiam divinatricem_, edited and translated by Eugenio Garin, Torino: Aragno, 2004.
* –––, _Heptaplus_, edited and translated by Eugenio Garin, Firenze: Vallecchi: 1942, pp. 167–383.
* –––, _Oration on the Dignity of Man_, translated by Francesco Borghesi, Michael Papio and Massimo Riva, Cambridge University Press, Cambridge 2012.
* Plato, _Symposium_, in John M. Cooper (ed.), _Plato: Complete Works_, Indianapolis: Hackett, 1997, pp. 457–505.
* Pliny the Elder, _Natural History_, translated by Henry T. Riley and John Bostock, London and New York: Bell, 1893–1890.
* Reuchlin, Johannes, _De arte cabalistica_, Hagenau: Thomas Anshelmus, 1517.
* –––, _De verbo mirifico_, Basel: Johannes Amerbach, 1494.
* Ricius, Paulus, _In cabalam Isagoge_, Pavia: Jacob Burgofrancho, 1510.
* –––, _Talmudica novissime in latinum versa periocunda commentariola_, Augsburg: Grimm and Wirsung, 1519.
* Trithemius, Johannes, _Epistolarum familiarium libri duo_, in Marquand Freher (ed.), _Johannis Trithemii Opera historica_, p. 2, Frankfurt: Wechel, 1601, pp. 438–504.

### Selected Studies

* Backus, Irena, 1983, “Agrippa on ‘Human Knowledge of God’ and ‘Human Knowledge of the External World”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 65(2): 147–59. doi:10.1515/agph.1983.65.2.147
* Blamires, Alcuin, 1997, _The Case for Women in Medieval Culture_, Oxford: Clarendon Press.
* Bowen, Barbara C., 1972, “Cornelius Agrippa’s _De Vanitate_: Polemic or Paradox?” _Bibliothèque d’Humanisme et Renaissance_, 34(2): 249–56.
* Celenza, Christopher S., 2001, “The Search for Ancient Wisdom in Early Modern Europe: Reuchlin and the Late Ancient Esoteric Paradigm”, _The Journal of Religious History_, 25(2): 115–33. doi:10.1111/1467-9809.00124
* Copenhaver, Brian P., 1988, “Natural Philosophy/Astrology and Magic”, in _The Cambridge History of Renaissance Philosophy_, Charles B. Schmitt et al. (eds), Cambridge: Cambridge University Press, 264–300.
* Dagron, Tristan, 2005, “Secrets de la nature et mystères divins: Corneille Agrippa lecteur de Pic”, in _D’un principe philosophique à un genre littéraire: les “Secrets”_, Dominique de Courcelles (ed.), Paris: Champion, 105–32.
* Geri, Lorenzo, 2020, “La lezione di Luciano contro gli Scolastici. _Serio ludere_ e polemica religiosa negli umanisti germanici (1511–1520)”, in _Serio ludere. Sagesse et dérision à l’âge de l’Humanisme_, Hélène Casanova-Robin et al. (eds.), Paris: Garnier, 299–320.
* Gurashi, Dario, 2020, “Religione e ideologia nel giovane Agrippa: appunti sulla vocazione intellettuale”, _Mediterranea: International Journal on the Transfer of Knowledge_, 5: 153–192.
* Hanegraaff, Wouter J., 2009, “Better than Magic. Cornelius Agrippa and Lazzarellian Hermetism”, _Magic, Ritual, and Witchcraft_, 4: 1–25.
* –––, 2015, “Heinrich Cornelius Agrippa”, in _The Occult World_, Christopher Partridge (ed.), London, New York: Routledge, 92–99.
* Hieatt, A. Kent, 1980, “Eve as Reason in a Tradition of Allegorical Interpretation of the Fall”, _Journal of the Warburg and Courtauld Institutes_, 43: 21–26. doi:10.2307/751197
* Hutton, Sarah, 2003, “Platonism, Stoicism, Scepticism and Classical Imitation”, _A Companion to English Renaissance Literature and Culture_, Michael Hattaway (ed.), Oxford: Blackwell, 44–57.
* Jordan, Constance, 1990, _Renaissance Feminism. Literary Text and Political Models_, Ithaca and London: Cornell University Press.
* Keefer, Michael H., 1988, “Agrippa’s Dilemma: Hermetic Rebirth and the Ambivalences of _De Vanitate_ and _De Occulta Philosophia_”, _Renaissance Quarterly_, 41(4): 614–53. doi:10.2307/2861884
* Korkowski, Eugene N., 1976, “Agrippa as Ironist”, _Neophilologus_, 60(4): 594–607. doi:10.1007/BF01512650
* Lechner, Gerhard, 2020, “Die Transmigration bei Agrippa von Nettesheim”, _Freiburger Zeitschrift für Philosophie und Theologie_, 67: 88–112.
* Lehrich, Christopher I., 2003, _The Language of Demons and Angels. Cornelius Agrippa’s Occult Philosophy_, Leiden and Boston: Brill.
* Mañas Núñez, Manuel, 2003, “El _De vanitate scientiarum_ de Cornelio Agrippa: Vituperio de las ciencias y Elogio del asno”, _Revista de Estudios Latinos_, 3: 183–203.
* Mantovani, Dario (ed.), 2013, _Almum Studium Papiense, Storia dell’Università di Pavia_, 2 vols, Milan: Cisalpino Monduzzo.
* Müller-Jahncke, Wolf-Dieter, 1975, “The Attitude of Agrippe von Nettesheim (1486–1535) towards Alchemy”, _Ambix_, 22: 134–50. doi:10.1179/amb.1975.22.2.134
* Naudé, Gabriel, 1644, _Advis pour dresser une biliothèque_, Paris: Rolet le duc.
* Nauert, Charles G., Jr, 1965, _Agrippa and the Crisis of Renaissance Thought_, Urbana, Ill.: University of Illinois Press.
* –––, 2006, _Humanism and Culture of Renaissance Europe_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Newman, Barbara, 1993, “Renaissance Feminism and Esoteric Theology: The Case of Cornelius Agrippa”, _Viator_, 24: 337–56. doi:10.1484/J.VIATOR.2.301253
* Newman, William, 1982, “Thomas Vaughan as an Interpreter of Agrippa von Nettesheim”, _Ambix_, 29(3): 125–40. doi:10.1179/amb.1982.29.3.125
* Perrone Compagni, Vittoria, 1992, “Introduction”. (translated by Angus Clark), in Cornelius Agrippa ab Nettesheim, _De occulta philosophia libri tres_, Leiden, New York and Cologne: Brill, 1–50.
* –––, 2000, “_Dispersa intentio_: Alchemy, Magic and Scepticism in Agrippa”, _Early Science and Medicine_, 5(2): 160–77. doi:10.1163/157338200X00164
* –––, 2001, “Astrologia e filosofia occulta in Agrippa”, _Rinascimento_, II s., 41: 93–111.
* –––, 2005, _Ermetismo e Cristianesimo in Agrippa. Il “De triplici ratione cognoscendi Deum”_, Florence: Polistampa.
* –––, 2006, “L’innocenza di Eva. Retorica e teologia nel _De nobilitate foeminei sexus_ di Agrippa”, _Bruniana & Campanelliana_, 12: 59–80.
* –––, 2007, “Il _De occulta philosophia_ di Cornelio Agrippa. Parole chiave: uomo-microcosmo, _prisca theologia_, cabala, magia”, _Bruniana & Campanelliana_, 13(2): 429–48.
* –––, 2009, “_Tutius ignorare quam scire_: Agrippa and Scepticism”. (translated by Crofton Black), in _Renaissance Scepticisms_, Gianni Paganini and José R. Maia Neto (eds), Dordrecht: Springer, 91–110.
* Popkin, Richard H., 2003, _The History of Scepticism from Savonarola to Bayle_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* Prost, August, 1882, _Les sciences et les arts occultes au xvi e siècle: Corneille Agrippa. Sa vie et ses œuvres_, 2 vols, Paris: Champion.
* Putnik, Noel, 2013, “To Be Born (Again) from God: Scriptural Obscurity as a Theological Way Out for Cornelius Agrippa”, in “Obscurity in Medieval Texts”, Lucie Dolezalová et al. (eds.), _Medium Aevum quotidianum_, 30: 145–156.
* –––, 2016, “Agrippa's Cosmic Ladder: Building a World with Words in the _De occulta Philosophia_”, in _Lux in Tenebris. The Visual and the Symbolic in the Western Esotericism_, Peter J. Forshaw (ed.), Leiden: Brill, 81–102.
* –––, 2017, _Obtinere Mentem Divinam: The Spiritual Anthropology of Cornelius Agrippa_, Ph.D. Dissertation, Medieval Studies Department, Central European University, Budapest.
* Secret, François, 1990, “L’originalité du _De Occulta Philosophia_”, _Charis. Archives de l’Unicorne_, 2: 57–87.
* –––, 1992, _Hermétisme et Kabbale_, Naples: Bibliopolis.
* Schmidt-Biggerman, Wilhelm, 2012, _Geschchte der Kristlicher Kabbala: 15. und 16. Jahrhundert_, Stuttgart-Bad Cannstatt: Fromman-Holzoobog.
* Schmitt, Charles B., 1967, _Gianfrancesco Pico della Mirandola (1469–1533) and His Critique of Aristotle_, The Hague: Nijhoff.
* Van der Poel, Marc, 1997, _Cornelius Agrippa, the Humanist Theologian and His Declamations_, Leiden, New York and Cologne: Brill.
* Weeks, Andrew, 1993, _German Mysticism from Hildegard of Bingen to Ludwig Wittgenstein: A Literary and Intellectual History_, Albany, NY: SUNY Press.
* Zambelli, Paola, 1965, “Cornelio Agrippa. Scritti inediti e dispersi”, _Rinascimento_, II s., 5: 195–323.
* –––, 1972, “Cornelio Agrippa, Sisto da Siena e gli inquisitori”, _Memorie Doemicane_, n.s., 3: 147–64.
* –––, 1976, “Magic and Radical Reformation in Agrippa of Nettesheim”, _Journal of the Warburg and Courtauld Institutes_, 39: 69–103. doi:10.2307/751133
* –––, 1992, “Cornelius Agrippa, ein kritischer Magus”, in August Buck (ed.), _Die Okkulten Wissenschaften in der Renaissance_ (Wolfenbütteler Abhandlungen zur Renaissanceforschung, Bd 12), Wiesbaden: Otto Harrassowitz, 65–89.
* –––, 1997, “Mariage et lutheranisme d’après Henri Corneille Agrippa”, _Nouvelles de la République des Lettres_, 1: 79–102.
* –––, 2000, “Continuità nella definizione della magia naturale da Ficino a Della Porta”, in _La geografia dei saperi. Studi in memoria di Dino Pastine_, Domenico Ferraro and Gianna Gigliotti (eds.), Florence: Le Lettere, 23–41.
* –––, 2007, _White Magic, Black Magic, in the European Renaissance_, Leiden and Boston: Brill.
* Zika, Charles, 2003, _Exorcising Our Demons: Magic, Witchcraft, and Visual Culture in Early Modern Europe_, Leiden and Boston: Brill.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=agrippa-nettesheim).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/agrippa-nettesheim/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=agrippa-nettesheim\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/agrippa-nettesheim/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Nauert, Charles, “Heinrich Cornelius Agrippa von Nettesheim,” _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2010 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2016/entries/agrippa-nettesheim/](https://plato.stanford.edu/archives/win2016/entries/agrippa-nettesheim/). \[This was the previous entry on von Nettesheim in the _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ — see the [version history](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=agrippa-nettesheim).]

## Related Entries

[Ficino, Marsilio](https://plato.stanford.edu/entries/ficino/) | hermetism | humanism: in the Renaissance | Neoplatonism: in the Renaissance | [Pico della Mirandola, Giovanni](https://plato.stanford.edu/entries/pico-della-mirandola/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [skepticism](https://plato.stanford.edu/entries/skepticism/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Vittoria Perrone Compagni <[_Vittoria.PerroneCompagni@unifi.it_](mailto:Vittoria%2ePerroneCompagni%40unifi%2eit)>
